\chapter{Problemstellung}\label{problemstellung}
Titus möchte seinen Premiumbereich nch attraktiver machen. Dazu wird eine Lösung benötigt, welche die Zielgruppe von Titus unterstützt und die Kunden begeistert. \\
Für die Kunden von Titus ist Skateboarding Ausdruck eines individuellen Lebensgefühls. Dazu gehört das Einüben und insbesondere das Zeigen und in Szene setzen von Skateboard-Tricks. Die Tricks werden in Videos festgehalten und mit der Community geteilt. Manche Videos sind kurz und sollen einfach und schnell geteilt werden. \\
Die derzeit auf dem Markt erhältliche Software zur Bearbeitung und Vertonung von Videos ist teuer und kompliziert in der Bedienung. Der Anwender muss sich außerdem viele Gedanken bei der musikalischen Untermalung machen und lizenzrechtliche Fragen bedenken, wenn er das Video auf YouTube hochladen und teilen will. Wenn der Anwender nur kurze Szenen oder wenige Tricks zeigen möchte, ist die Verwendung einer solchen Software viel zu aufwendig und kompliziert. \\
Um die Mitgliederzahlen des Premiumbereiches zu erhöhen, möchte Titus seinen Mitglieder ein reizvolles Angebot machen und seine Premiumkunden mit einer Software bei der Video-Erstellung unterstützen. Damit soll die Marke Titus gestärkt werden und der Premiumbereich attraktiver werden.

\chapter{Ziele}\label{ziele}

Ziel ist es, Titus eine Software bereitzustellen, die Skating-Videos automatisch vertont. Die Anwendung soll das Hochladen und Teilen von Skating-Videos vereinfachen. Die Video-Vertonungs-Software wird von Titus seiner Premium-Kundschaft kostenfrei zur Verfügung gestellt. Dies bietet einen Anreiz zur Mitgliedschaft des Premium-Programms.\\
Die Software kann von Titus einfach an die Endnutzer verteilt werden.\\
Da die Kunden von Titus in den Videos häufig die Skateboards und Kleidung von Titus tragen, wird die Marke durch mehr Videos gestärkt.
Der Marken-Name wird zusätzlich in der Software erkennbar sein.\\
Um die in der Einleitung genannten Probleme der Anwender zu lösen, ist bei der Video-Vertonung zu beachten, dass die Musik zum Video passt. Die Vertonung ist einzigartig und die Musik lizenzfrei. Außerdem ist die Benutzung der Software einfach. Das vertonte Video kann gespeichert und geteilt werden.

\chapter{Stakeholderanalyse}\label{stakeholderanalyse}

In der nachfolgenden Tabelle ist eine Übersicht über die Stakeholder, deren Einfluss, positive und negative Erwartungen, sowie deren Konflikt Potential zu sehen. Dabei hat 6 den höchsten und 1 die niedrigste Einfluss/Priorität.\\
\begin{table}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|p{1cm}|X|X|p{1cm}|p{1cm}}
Id & Identi\-fication & Description & Expectation & Ein\-fluss & Kon\-flikt \\
1  & Titus                 & Titus ist ein Skateshop, welcher Skateboards, Longboards, Skateschuhe und Streatware verkauft. Er hat ein cooles Image, das sich in seiner Produktpalette widerspiegelt. Er stellt für seine Premium Kunden unsere Software zur Verfügung, um die Kundenbindung zu stärken und um Marketing zu betreiben.                                                                                                   & Titus möchte seinen Anwendern eine überzeugende Software bereitstellen können und wird Qualität und Design der Software prüfen.                                                                                                                                                                                                                                           & 6                          & 2                      \\
2  & An\-wen\-der              & Anwender der Software sind die Premium Kunden von Titus, welche ihre Skateboardvideos schnell und unkompliziert vertonen und teilen wollen. Typischerweise sind dies Skater, welche ihre Tricks, ihren Style und ihre Skateboards zeigen wollen. Ihre Videos beinhalten viel Bewegung, Action und Schnelligkeit.                        & Die Anwender könnten sehr viel über unser Produkt reden, wodurch dieses schneller bekannt wird und mehr Leute die Premiummitglieschaft von Titus eingehen um unser Produkt zu nutzen. Jedoch könnten sie auch negativ darüber reden und das Gegenteil bezwecken. Sie könnten Systeme benutzen, welche nicht mit unserer Software kompatibel sind und ein Update fordern. & 2                          & 3                      \\
3  & Be\-trach\-ter des Videos & Da die Videos, welche mit unserer Software vertont wurden, auf Social Media Seiten geteilt, gibt es eine Vielzahl an Leuten, die diese anschauen. Nicht nur andere Skater, die auch Videos produzieren, sondern auch Freunde oder Bekannte, werden auf die Software aufmerksam und interessieren sich dann für Titus, deren Produkte und das Vertonungstool. & Die Leute, welche sich die Videos anschauen, haben den selben, wenn nicht sogar einen höheren Einfluss auf die Community, als die Anwender. Sie können ihre Meinung über die Vertonung äußern und somit andere Leute sowohl positiv als auch negativ beeinflussen.                                                                                                       & 1                          & 2                     
\end{tabularx}
\caption{Stakeholder-Einfluss}
\end{table}

\chapter{Use-Cases}\label{use-cases}

Im folgenden werden die verschiedene Usecases der Anwendung beschrieben.
\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{usecase-diagram2}
\caption{Mögliche Nutzungspfade der Anwendung}
\label{usecase}
\end{figure}


\section{UC10 Installation}\label{uc10-installation}
UC10 ist in Abbildung \ref{usecase} mit gelber Markierung dargestellt.\newline
\textbf{Beschreibung:} Der Anwender installiert über ein
Installationsscript die Anwendung. \\
\textbf{Vorbedingungen:} Titus hat
das Installationsscript einem Anwender lokal zur Verfügung gestellt. Der
Anwender besitzt die nötigen Rechte um Anwendungen auf seinem System zu
installieren. Das System trifft die nötigen Systemvorraussetzungen.
(Siehe Umgebung)\\
\textbf{Ablauf:} Der Anwender startet das
Installationsscript. Dieses installiert ohne weitere Interaktion mit dem
Anwender die Anwendung. Nach erfolgreichem Installieren wird das dem
Nutzer mitgeteilt und die Oberfläche des Installationsscripts kann
geschlossen werden. \\
\textbf{alternativer Ablauf:} Auswahl eines
Installationspfads. In Absprache mit dem Kunden: Bestätigen der AGBs
etc. Verifizierung / Lizenz \\
\textbf{Folgen:} Die Anwendung ist lokal auf
dem System des Anwenders installiert. Diese kann nun genutzt werden.

\section{UC20 Vertonung eines
Videos}\label{uc20-vertonung-eines-videos}
UC20 ist in Abbildung \ref{usecase} mit grüner Markierung dargestellt. \newline
\textbf{Beschreibung}: Der Anwender vertont ein Video, welches dieser
bereitstellt. \\
\textbf{Vorbedingungen}: Die Anwendung ist installiert
(siehe UC10). Die Anwendung ist gestartet und ist lauffähig. Der
Anwender ist in der Lage ein Video zur Vertonung zur Verfügung zu
stellen. \\
\textbf{Ablauf}: Der Anwender importiert das Video, welches
vertont werden soll. Der Anwender passt die Eintellungen an: UC20-10. Das
Video wird vertont. Der Anwender muss kurz warten. (Siehe Qualitäts- und
Leistungsmerkmale) Das vertonte Video wird von einem anwendungsinternen
Videoplayer dargestellt. Der Anwender kann sich das vertonte Video
ansehen. Falls gewünscht, kann der Anwender den Vorgang abbrechen und er hat erneut die Wahl das Video ohne Vertonung hoch zu laden oder Einstellungen neu zu setzen und den Vertonungsvorgang zu wiederholen. Der Anwender verwaltet das Video weiter: Speichern des Videos
(siehe UC20-20) und / oder Upload des Videos (siehe UC20-30).\\
\textbf{Folgen}: Ein Video wurde lokal gespeichert und / oder auf
Youtube hochgeladen. Das Video wurde möglicherweise auch auf Social
Media Plattformen geteilt.

\subsection{UC20-10 Anpassen der
Einstellungen}\label{uc20-10-anpassen-der-einstellungen}

\textbf{Ablauf:} Der Anwender passt Einstellungen an, welche bei Analyse
und Vertonung des Videos von der Software berücksichtigt werden.

\subsection{UC 20-20 Lokales Speichern des
Videos}\label{uc-20-20-lokales-speichern-des-videos}

\textbf{Ablauf:} Der Anwender wählt die Option zum Speichern eines Videos. Ein Speicherort in einem lokalen Verzeichnis für ViMu Videos ist vorgegeben. Alternativ kann der Speicherort vom Anwender individuell ausgewählt werden. Das Video wird am Speicherort abgelegt.

\subsection{UC 20-30 Hochladen des Videos}\label{uc-20-30-hochladen-des-videos}

\textbf{Ablauf:} Der Anwender wählt die Option zum Hochladen des Videos. Der Anwender spezifiziert nötige Angaben zum Hochladen des Videos. Dazu werden Logindaten zur Videoplattform Youtube angegeben. Weitere Angaben zum Titel und weiteren nötigen Einstellungen zum Hochladen auf Youtube gibt der Anwender an. Das Video wird von der Anwendung auf Youtube hochgeladen. Ein Link zum Video wird dem Anwender präsentiert. Dieser hat die Möglichkeit dieses Video auf Social Media Plattformen zu teilen.(siehe C20-30-10)

\subsection{UC 20-30-10 Social Media}
Teilen des Videos auf einer Social Media Plattform

\textbf{Ablauf:} Der Anwender wählt die Option zum Teilen des Videos auf
einer Social Media Plattform.

\section{UC30 Hochladen eines Videos ohne
Vertonung}\label{uc30-hochladen-eines-videos-ohne-vertonung}
UC30 ist in Abbildung \ref{usecase} mit blauer Markierung dargestellt.\newline
\textbf{Beschreibung:} Der Anwender lädt ein Video über die Anwendung hoch
ohne dieses zu vertonen. \\
\textbf{Vorbedingungen:} Die Anwendung ist
installiert. (siehe UC10) Die Anwendung ist gestartet und ist lauffähig.
Der Anwender ist in der Lage ein Video zur Vertonung zur Verfügung zu
stellen. \\
\textbf{Ablauf:} Der Anwender importiert das Video. Der Anwender
überspringt die Schritte des Anpassens von Einstellungen und der
Vertonung. Das Video wird von einem anwendungsinternen Videoplayer
dargestellt. Der Anwender kann sich das Video ansehen. Der Anwender lädt
das Video hoch. (siehe UC20-30) Dieser hat die Möglichkeit dieses Video
auf Social Media Plattformen zu teilen. (siehe C20-30-10)\\
\textbf{Folgen:} Ein Video wurde auf YouTube hochgeladen. Das Video
wurde möglicherweise auch auf Social Media Plattformen geteilt.

\chapter{Benutzeroberfl{\"a}che}\label{benutzeroberflaeche}


Die Benutzeroberfläche hat ein modernes und übersichtliches Interface.
Es entspricht der heutigen Vorstellung eines schönen Designs. Die Benutzeroberfläche wird anhand des Prozesses zur Video Vertonung vorgestellt. Um die Nutzung einfach zu halten, wird dieser Prozess in folgende 4 Schritte unterteilt.

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{import}
\caption{1. Schritt: Videos importieren}
\ \\
Der Anwender hat die Möglichkeit sein Video zu importieren. Das Interface unterstützt den Import von verschiedenen Formaten, welche in der Feature Liste beschrieben sind.
\end{figure}


\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{settings}
\caption{2. Schritt: Einstellungsmöglichkeiten für den Anwender}
\ \\
Nachdem das Video erfolgreich importiert wurde, kann der Benutzer den Musikstil anpassen, um seinem Video eine individuellere Note zu geben. Außerdem kann er angeben, wie viel Prozent der Ursprungs-Geräusche in das neue Video übernommen werden.
\end{figure}


\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{process}
\caption{3. Schritt: Vertonung des Videos}
\ \\
Der Sound wird zu dem Video generiert. Während der Erstellung zeigt ein Ladebalken den Fortschritt an.
\end{figure}


\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{process-error}
\caption{3.1: Fehler bei der Vertonung des Videos}
\ \\
Bei Fehlern während der Erstellung der Musik bekommt der Anwender einen Hinweis angezeigt, wie im Bild zu sehen.
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{share}
\caption{4. Schritt: Speichern und Teilen}
\ \\
Das Video wird mit dem generierten Sound angezeigt. Diese Video kann er speichern oder zu YouTube hochladen.
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{share}
\caption{4.1 Speicher-Dialog}
\ \\
Der Anwender hat die Möglichkeit, Videos an einer frei von ihm wählbaren Stelle zu speichern.
\ \\
\ \\
\textit{Die vorgestellte Benutzeroberfläche kann sich im Detail in ihrem Design noch ändern. Der Grundsatz eines modernen und schlichten Designs bleibt davon jedoch unberührt.}
\end{figure}

\chapter{Funktionen}\label{funktionen}
\newcommand{\featurerating}[2]{
            \textcolor{GraySupportingColor!65!Black}{
                    \textbf{Priorit{\"a}t:} #1 \tabto{4cm} \textbf{Aufwand:} #2
            }
    }
    \newcommand{\featureratingwithview}[3]{
            \textcolor{GraySupportingColor!65!Black}{
                    \featurerating{#1}{#2} \tabto{9cm} \textbf{Sicht:} #3
            }
    }
Die Software erfüllt die in diesem Kapitel genannten Funktionen. \\
\ \\
Prioritäten: 1=hoch, 2=mittel, 3=gering\\
Aufwand: 1=hoch, 2=mittel, 3=gering
    \section{F1 Vertonung von Videos}

   Der Anwender der Anwendung nutzt die Anwendung um Musik zu seinem Video zu generieren. Diese ist ästhetisch ansprechende und somit an das zugrundeliegende Video auf verschiedene Arten angepasst.

    \subsection{F1-10 Video-Merkmale}

Die Musik wird anhand der folgenden Merkmale im Video angepasst:

    \begin{itemize}
                \item
            \hypertarget{F1-10-10}{\idbadge{F1-10-10}} Änderung des Musik bei Szenenwechsel\\
            Ein Szenenwechsel wird durch Stilmittel unterstützt. Dafür werden Solos von Instrumenten oder ein  Fade-Out \& Fade-In mit Tonartwechsel genutzt. Ein Szenenwechsel tritt auf wenn sich das Motiv der Aufnahme ändert.\\
            \featureratingwithview{1}{2}{Anwender}
        \item
            \hypertarget{F1-10-20}{\idbadge{F1-10-20}} Farbraumänderungen und Helligkeitsschwankungen beeinflussen Dur oder Moll\\
            Rote und graue Töne und schwache Helligkeiten ändern die Musik in die Moll-Tonart. Kräftige Grün und Gelb-Töne sowie helle Farben sorgen für einen Umschwung in die Dur-Tonart. \\
            \featureratingwithview{1}{2}{Anwender}
         \item
            \hypertarget{F1-10-30}{\idbadge{F1-10-30}} Bewegungen mit Kamera und im Video bestimmen Rhythmus und Geschwindigkeit der Musik\\
            Bei der Generierung der Musik werden Bewegungen in den Videos und durch die Kamera erfasst und in bestimmen welche  Rhythmusart oder welcher Beatgeschwindigkeit genutzt wird.
            \featureratingwithview{2}{2}{Anwender}
        \item
            \hypertarget{F1-10-40}{\idbadge{F1-10-40}} Individuelle Bewegungen von Akteuren\\
            Die Musik passt sich an die Geschwindigkeit der Akteure an. Bewegungen in Zeitlupe sorgen für langsame Musik. Schnelle Bewegungen sorgen für actionreiche Musik.\\
            \featureratingwithview{3}{1}{Anwender}
        \item
            \hypertarget{F1-10-50}{\idbadge{F1-10-50}} Beginn und Ende des Videos\\
            Damit die Musik nicht abrupt einsetzt, wird sie bei Videobeginn langsam lauter und bei -ende leiser.\\
            \featureratingwithview{1}{2}{Anwender}
    \end{itemize}

    \subsection{F1-20 Musik}
Die erzeugte Musik besteht aus folgenden Elementen.

    \begin{itemize}
                \item
            \hypertarget{F1-20-10}{\idbadge{F1-20-10}} Rhythmus, Beat und Takt\\
             Die Musik nutzt auf Basis der Einstellungen verschiedene Rhythmen, Beats oder Taktarten\\
            \featureratingwithview{1}{1}{Anwender}
        \item
            \hypertarget{F1-20-20}{\idbadge{F1-20-20}} Melodie\\
            Die Anwendung erzeugt automatisch eine mindestens einstimmige Melodie, welche von einem oder mehren Instrumenten getragen wird.\\
            \featureratingwithview{1}{1}{Anwender}
        \item
            \hypertarget{F1-20-30}{\idbadge{F1-20-30}} Verschiedene Klänge in der Melodie\\
            Die Musik nutzt eine Bibliothek aus verschiedenen Soundsamples für die Musikgenerierung.\\
            \featureratingwithview{2}{1}{Anwender}
     \end{itemize}
        
    	\subsection{F1-30 Musik-Generierung}
	Die Musik wird durch einen Algorithmus generiert. Der Algorithmus analysiert das Video und fügt auf Basis eines Scores Tags zu einzelnen Videostellen hinzu. Der Score berechnet sich aus den einzelnen Basisanalyse-Funktionen aus [F1-10]. Dabei werden die folgenden Bedingungen beachtet.
\begin{itemize}
\item
            \hypertarget{F1-30-10}{\idbadge{F1-30-10}} Einzigartige Musik\\
            Die Musik, mit dem ein Video vertont wird, wird von der Anwendung dynamisch generiert. Jede generierte Vertonung unterscheidet sich somit von anderen generierten Vertonungen sowie anderen vorher existenten Musikstücken.\\
            \featureratingwithview{1}{1}{Anwender}
            
        \item
            \hypertarget{F1-30-20}{\idbadge{F1-30-20}}          Lizenzfreie Musik\\
            Die Musik, mit dem ein Video vertont wird, wird von der Anwendung dynamisch generiert. Es werden keine uhrheberrechtlich geschützten Musikstücke verwendet. Somit ist das Video im Bezug auf dessen Audio lizenzfrei verteilbar.\\
            \featureratingwithview{1}{3}{Anwender}
        
        \item
            \hypertarget{F1-30-30}{\idbadge{F1-30-30}} Anpassung der Musik auf die Ergebnisse der Analyse\\
            Die Musik wird an die Ergebnisse der Analyse angepasst.\\
            \featureratingwithview{1}{2}{Anwender}

\end{itemize}
	

	\section{F2 User Interface}
	Um intuitive Nutzung zu garantieren wird eine graphische Oberfläche angeboten.  Um Videos schnell und einfach vertonen zu können, nutzt der Anwender die Benutzeroberfläche.
	    \subsection{F2-10 Import verschiedener Videos}
		Das Interface muss den Import von verschiedenen Videocontainern und Codecs unterstützen.\\
		\featureratingwithview{siehe D1}{1}{Anwender}
		\subsection{F2-20 Socal-Media Anbindung}
		Die Videos können auf Youtube hochgeladen und anschließend geteilt werden.\\
		\featureratingwithview{3}{1}{Anwender}
		\subsection{F2-30 Speichern der Videos}
		Das Video wird in dem angegeben Speicherort gesichert.\\
		\featureratingwithview{1}{2}{Anwender}
		\subsection{F2-40 Desktopanwendung}
		Die Anwendung wird als plattformübergreifende Anwendung für den Desktop entwickelt. Der Anwender kann sie als normale Anwendung installieren.\\
		\featureratingwithview{1}{1}{Anwender}
		\subsection{F2-50 Sponsorship von Titus erkennbar}
		In der Anwendung soll sichbar werden, dass Titus die Softwarelösung zur Verfügung stellt. Es gibt keine Zwangseinblendung im Video.
		    \begin{itemize}
                \item
            \hypertarget{F2-50-10}{\idbadge{F2-50-10}} Titus-Logo in der Anwendung\\
            In der Anwendung soll das Logo von Titus immer sichtbar sein.\\
            \featureratingwithview{1}{3}{Kunde}
        \item
            \hypertarget{F2-50-20}{\idbadge{F2-50-20}} About-Kontakt\\
            In der Anwendung finden sich die Kontakt-Daten von Titus.\\
            \featurerating{1}{3}{Kunde}
        \end{itemize}
  \section{F3 Konfiguration durch den Anwender}
	Der Anwender will sich mit dem Video identifizieren können. Er soll Einfluss auf die Generierung der Vertonung nehmen können um individuelle Präferenzen auszudrücken. Um die Anwendung einfach benutzbar zu halten, werden nicht viele Einstellungsmöglichkeiten gegeben.
			\subsection{F3-10 Anpassung der Audio-Optionen}
			\label{audioanpassung}
			\begin{itemize}
                \item
            \hypertarget{F3-10-10}{\idbadge{F3-10-10}} Musikgenerierungs-Stil\\
            Damit der Anwender seinem Video eine individuellere Note geben kann, kann er aus verschiedenen Musikgenerierungsprofilen auswählen, die auf verschiedenen Musik-Bibliotheken und Effekten basieren.\\
            \featureratingwithview{1}{2}{Anwender}
        \item
            \hypertarget{F3-10-20}{\idbadge{F3-10-20}} Geräusche aus Ursprungs-Video\\
            Der Anwender kann mit einem Schieberegler festlegen, ob die Ursprungs-Geräusche aus dem Video bestehen bleiben oder nicht.\\
            \featurerating{2}{2}{Anwender}
                    \end{itemize}
        \subsection{F3-20 Neuvertonung}
        Gefällt einem Anwender die generierte Musik nicht, kann er über einen "Neu vertonen"-Button eine neue Vertonung starten.\\
        \featureratingwithview{2}{2}{Anwender}
        \subsection{F3-30 Spach-Einstellungen}
        Deutsch und Englisch\\
        \featureratingwithview{3}{2}{Anwender}

\chapter{Daten}
\section{Videos}
\subsection{Import des Videos}
Es werden die in den Tabellen genannten Container und Codecs unterstützt. Die Zahlen in der Tabelle entsprechen der Priorität (1=hoch, 2=mittel, 3=gering).
\begin{figure}[htbp]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{tabular}{llll}
\textbackslash & MP4 & MKV & MOV \\
MPEG-2                             & 2   & 2   & x   \\
MPEG-4                             & 1   & 2   & 2   \\
h264                               & 1   & 2   & 2   \\
h265                               & x   & 3   & x  
\end{tabular}
\caption{Video-Codecs}
\label{Video-Codecs}
	\end{minipage}
	% Auffüllen des Zwischenraums
	\hfill
	% minipage mit Grafik
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{tabular}{llll}
\textbackslash & MP4 & MKV & MOV \\
AAC            & 2   & 2   & x   \\
MP3            & 1   & 2   & 2   \\
AC3            & 3   & 2   & x   \\
WAV            & x   & 3   & x  
\end{tabular}
\caption{Audio-Codecs}
\label{Audio-Codecs}
	\end{minipage}
% \caption{noch eine Caption}
\end{figure}

\subsection{Hinzufügen einer Tonspur}
Passend zu dem Videocontainer wird die entsprechende Tonspur hinzugefügt.

\section{Einstellungen des Anwenders}\label{einstellungen-des-nutzers}

Der Algorithmus nimmt die verschiedenen Einstellungen entgegen und nutzt
sie zur Musikgenerierung (vergleiche Kapitel \ref{benutzeroberflaeche}).\newline
Der Anwender hat die Möglichkeit durch Audio-Einstellungen Musikstil und Hintergrundlautstärke der Vertonung zu variieren. (vergleiche \ref{audioanpassung}).

\chapter{Umgebung}\label{umgebung}

Die Software ist für eine Desktop Umgebung entwickelt. Es werden alle
gängigen Betriebssysteme mit mehr als 5\% Marktanteil unterstützt. Dazu
zählen Windows 10, Windows 8/8.1, Windows 7 und Mac OSX.

{ \chapter{\mbox{Qualit{\"a}ts- und Leistungsmerkmale}}\label{qualitaet-leistung}

Die Software setzt die in diesem Kapitel beschriebenen Qualitäts- und Leistungskriterien um. Die folgenden Merkmale orientieren sich an den oben beschriebenen Zielen und der ISO/IEC 9126 Norm für Softwarequalität. 


    \section{Q1 - Funktionalit\"{a}t}\label{q1-funktionalitaet}
    \begin{itemize}
        \item
            \hypertarget{Q1-10}{\idbadge{Q1-10 Angemessenheit}} Es gibt maximal 3 verschiedene Einstellungsmöglichkeiten für den Anwender. Er kann die Vertonung damit zu einem gewissen Grad beeinflussen. Gleichzeitig bleibt die Handhabung der Software einfach.
        \item
            \hypertarget{Q1-20}{\idbadge{Q1-20 Interoperabilität}} Es werden die oben spezifizierten (siehe  Daten) Dateiformate unterstützt.
    \end{itemize}
    
    \section{Q2 - Benutzbarkeit}\label{q2-benutzbarkeit}
        \begin{itemize}
        \item
            \hypertarget{Q2-10}{\idbadge{Q2-10 Verst\"{a}ndlichkeit}}Die Software ist durch die Symbole und einfache Menüführung intuitiv zu bedienen.
        \item
            \hypertarget{Q2-20}{\idbadge{Q2-20 Erlernbarkeit}} Es sind keine grundsätzlichen Vor- oder Fachkenntnisse für die Bedienung der Software notwendig.
        \item
            \hypertarget{Q2-30}{\idbadge{Q2-30 Bedienbarkeit}} Es sind nicht mehr als 4 Schritte notwendig um die Software zu bedienen.
        \item
            \hypertarget{Q2-40}{\idbadge{Q2-40 kurze Reaktionszeit der Anwendung}} Die Anwendung reagiert in unter einer Sekunde auf Aktionen des Anwenders.
        \item
            \hypertarget{Q2-50}{\idbadge{Q2-50 Fortschrittsanzeige für längere Prozesse der Anwendung}} Beim Prozess des Vertonens wird ein Fortschrittsbalken angezeigt.
    \end{itemize}
    \section{Q3 - Kompatibilität \& Standards}\label{q3-kompatibilitaet}
    Die Software unterstützt die Desktop-Betriebssysteme: Windows 10, Windows 8/8.1, Windows 7 und MacOSX.
    
    \section{Q4 - \"{U}bertragbarkeit}\label{q4-uebertragbarkeit}
        \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{Q4-10}{\idbadge{Q4-10 Installierbarkeit}} Die Anwendung ist über einen Installationspacket installier- oder deinstallierbar.
        \item
            \hypertarget{Q4-20}{\idbadge{Q4-20 Verteilung}} Die Software wird so ausgeliefert, dass sie einfach verteilbar ist. Wie sie den Anwendern bereitgestellt wird, obliegt Titus.
    \end{itemize}
    \section{Q5 - Effizienz}\label{q5-effizienz}
    \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{Q5-10}{\idbadge{Q5-10 Zeitverhalten}} Die Software benötigt für die Vertonung auf aktuellen Rechnern nicht länger als die dreifache Länge der Videos.
        \item
            \hypertarget{Q5-20}{\idbadge{Q5-20 Verbrauchsverhalten}} Die Software ist darauf programmiert alle ihr zur Verfügung stehenden Ressourcen zu nutzen.
    \end{itemize}
    
\section{Q6 - Zuverl\"{a}ssigkeit}\label{q6-zuverlaessigkeit}
    \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{Q6-10}{\idbadge{Q6-10 Wiederherstellbarkeit}} Bei einem Absturz werden die letzten Einstellungen beibehalten. 
 Die temporären Daten werden nach jedem Absturz gelöscht.
             \item
            \hypertarget{Q6-20}{\idbadge{Q6-20 Robustheit}} Die Software fängt alle wahrscheinlichen Fehler (siehe  Q2-20-10 bis -40) ab und zeigt aussagekräftige Fehlermeldungen.
 \begin{itemize}
 \item nicht unterstütztes Dateiformat beim Import
 \item keine aktive Internetverbindung beim Hochladen auf YouTube
 \item beim Speichern des vertonten Videos
 \end{itemize}
    \end{itemize}
    \section{Q7 - \"{A}nderbarkeit \& Wartbarkeit}\label{q7-aenderbarkeit}
            \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{Q7-10}{\idbadge{Q7-10 Analysierbarkeit}} Der Quellcode wird kommentiert, um den Aufwand zur Mängelbehebung gering zu halten. Zusätzlich sind die Fehlermeldungen aussagekräftig (siehe  Q2-20) zu gestalten
        \item
            \hypertarget{Q7-20}{\idbadge{Q7-20 Modifizierbarkeit}} Die Software ist modular aufgebaut, so dass Änderungen möglich sind, insofern keine Abhängigkeiten betroffen sind
    \end{itemize}

\chapter{Testszenarien}\label{testszenarien}

Um die Funktionalitäten und die Qualität zu gewährleisten, wird die
Software auf verschiedenen Umgebungen und mit ``typischen'' Anwendern
(siehe  Kapitel Stakeholderanalyse) getestet. Eine detailliertere
Erläuterung zu den einzelnen Tests erfolgt in den unten aufgeführten
Punkten. Die Nummerierung der Testszenarien orientiert sich an der
Nummerierung der Qualitäts- und Leistungsmerkmale, indem entsprechend
ein ``T'' vorangestellt ist. 


    \section{T-Q1 - Funktionstests}\label{t1-funktionstests}
    \begin{itemize}
        \item
            \hypertarget{T-Q1-10}{\idbadge{T-Q1-10 Angemessenheit}} Die Software wird von 3 verschiedenen Anwendern getestet, die dem in der Stakeholderanalyse  beschriebenen Anwender entsprechen.
        \item
            \hypertarget{T-Q1-20}{\idbadge{T-Q1-20 Interoperabilität}} Die Vertonung erfolgt mit je 3 der in F2-10 beschriebenen Formate.
    \end{itemize}

    \section{T-Q2 - Benutzbarkeit}\label{q3-benutzbarkeit}
        \begin{itemize}
        \item
            \hypertarget{Q2-10}{\idbadge{Q2-10 Verst\"{a}ndlichkeit}} Die Software wird von 3 verschiedenen Anwendern getestet, die dem in der Stakeholderanalyse beschriebenen Anwender entsprechen.
    \end{itemize}
    
        \section{T-Q3 - Kompatibilitätstests}\label{T-q3-kompatibilitaet}
    \begin{itemize}
    \item
    	\hypertarget{T-Q3-10}{\idbadge{T-Q3-10 Stabilit\"{a}tstests}} Die Software wird jeweils unter jedem der genannten Betriebssysteme getestet.
    \end{itemize}
    
        \section{T-Q4 - \"{U}bertragbarkeit}\label{t-q4-uebertragbarkeit}
        \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{T-Q4-10}{\idbadge{T-Q4-10 Installationstest}} Die Installation der Software wird auf allen OS mit verschiedenen Startkonfigurationen getestet.
        \item
            \hypertarget{T-Q4-20}{\idbadge{T-Q4-20 Verteilungtest}} Für alle Plattformen existiert ein Installationspackage.
    \end{itemize}
    
        \section{T-Q5 - Effizienztests}\label{q5-effizienz}
    \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{T-Q5-10}{\idbadge{T-Q5-10 Zeitverhalten}} Es werden 5 Videos vertont und die Zeit wird während der Vertonung gestoppt.
        \item
            \hypertarget{T-Q5-20}{\idbadge{T-Q5-20 Verbrauchsverhalten}} Es werden 5 Videos vertont und die Nutzung der Ressourcen geprüft
    \end{itemize}
    
\section{T-Q6 - Zuverl\"{a}ssigkeitstest}\label{t-q6-zuverlaessigkeit}
    \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{T-Q6-10}{\idbadge{T-Q6-10 Wiederherstellbarkeit}} Die Anwendung wird zwangsweise beendet und anschließend neu gestartet.
             \item
            \hypertarget{T-Q6-20}{\idbadge{T-Q6-20 Robustheit}} Die Robustheit der Software wird mit Hilfe verschiedener Einzeltest geprüft.
 \begin{itemize}
 \item Es werden 3 Dateien importiert, die nicht den in F2-10 beschriebenen Formaten entsprechen.
 \item Es wird 5 Mal bei inaktiver Internetverbindung versucht Videos bei Youtube hochzuladen.
 \item 3 Videos werden mit Sonderzeichen im Dateinamen gespeichert
3 Videos werden mit einem bereits existierenden Namen gespeichert
 \end{itemize}
        \item
            \hypertarget{T-Q6-30}{\idbadge{T-Q6-30 Performance}} Die Software wird von 3 verschiedenen Anwendern getestet, die dem in der Stakeholderanalyse (\ref{stakeholderanalyse}) beschriebenen Anwender entsprechen.
    \end{itemize}
    \section{T-Q7 - \"{U}bertragbarkeit}\label{t-q7-uebertragbarkeit}
        \begin{itemize}
            \item
            \hypertarget{T-Q7-10}{\idbadge{T-Q7-10 Installationstest}} Die Installation der Software wird auf allen OS (s. Q6) mit verschiedenen Startkonfigurationen getestet.
        \item
            \hypertarget{T-Q7-20}{\idbadge{T-Q7-20 Verteilungtest}} Für alle Plattformen existiert ein Installationspackage.
    \end{itemize}
    \section{T-Q8 - Designbewertung}\label{t-q8-designbewertung}
    \begin{itemize}
    \item
    	\hypertarget{T-Q8}{\idbadge{T-Q8}} Daten werden abgerufen. Warten Sie ein paar Sekunden, und versuchen Sie noch mal, auszuschneiden oder zu kopieren.
    \end{itemize}
    
\chapter{Vertragsabschluss}\label{vertragsabschluss}

    \titleformat{\section}[hang]
        {\normalfont\Large\color{SecondaryAccentColor}\bfseries}%format
        {§ \arabic{section}}%label
        {1em}%separation
        {}%before-code
        []%after-code  ;  will be placed in a new line
    \titlespacing{\section}{0pt}{25pt}{5pt}

    \section{Lieferumfang}\label{lieferumfang}

    Der Lieferumfang umfasst folgende Punkte: 
    \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
            Hilfsdatei (Readme)
        \item
            Installer für Windows \& macOS X
        \item
            Quellcode der Software
        \item
            Dokumentation der Software
        \end{itemize}

    \section{Pflichtenheft}\label{pflichtenheft}

    Das Pflichtenheft wird von den Vertragspartnern gemeinsam erstellt und abgenommen. Es hat alle in der Planungsphase erforderliche Informationen zu enthalten.\\

    Es ist von den Vertragspartnern mit Datumsangabe rechtsverbindlich zu unterzeichnen. Dies gilt auch f{\"u}r etwaige nachfolgende Pflichtenhefte, auf die sich die Vertragspartner unter Vereinbarung abge{\"a}nderter Vertragsbedingungen schriftlich verst{\"a}ndigt haben.

    \section{Qualit{\"a}tsstandard}\label{qualitaetsstandard}

    Die Software wird in der Weise erstellt, dass alle oben beschriebenen Anforderungen der Priorität 1 und 2 erf{\"u}llt sind.

    \section{Fertigstellungstermin}\label{fertigstellungstermin}

    Die Software ist mit dem kompletten oben genannten Lieferumfang bis zum \textbf{24.04.2017} fertig zu stellen und an den Auftraggeber zu {\"u}bergeben.\\

    Der Termin wird bei vom Auftraggeber verlangten erheblichen Vertrags{\"a}nderungen unwirksam.

    \section{Nutzungsrechte}\label{nutzungsrechte}

    Der Auftragnehmer r{\"a}umt dem Auftraggeber ein ausschlie{\ss}liches, unbefristetes, {\"u}bertragbares, unwiderrufliches Nutzungsrecht an der Software und s{\"a}mtlichen weiteren unter Lieferumfang angegebenen Materialien ein. Das Nutzungsrecht gilt f{\"u}r alle bekannten Nutzungsarten einschlie{\ss}lich der Bearbeitung, Vervielf{\"a}ltigung und Ver{\"o}ffentlichung.

    \section{Abnahme}\label{abnahme}

    Der Auftragnehmer weist binnen einer Woche nach erfolgter erster {\"U}bergabe der fertiggestellten Software durch angemessene Abnahmetests die Funktion des Vertragsgegenstandes nach. Die Abnahme ist in einem von den Vertragspartnern zu unterzeichnenden Abnahmeprotokoll festzuhalten.\\

    Kleinere M{\"a}ngel hindern die Abnahme nicht, wenn der Auftragnehmer unverz{\"u}gliche M{\"a}ngelbeseitigung (sp{\"a}testens binnen drei Tagen) zusagt.\\
    Liegen erhebliche M{\"a}ngel vor, verpflichtet sich der Auftragnehmer die M{\"a}ngel unverz{\"u}glich zu beseitigen. Die Abnahme ist dann innerhalb einer Woche nach Anzeige der M{\"a}ngelbeseitigung zu wiederholen.\\

    Kleinere M{\"a}ngel sind so definiert, dass sie die Funktion und Nutzungsm{\"o}glichkeit der Software nicht beeinflussen. Dazu z{\"a}hlen zum Beispiel rein optische Fehler der Benutzeroberfl{\"a}che.\\
    Im Gegensatz dazu hindern erhebliche M{\"a}ngel die Funktionsf{\"a}higkeit der Software signifikant. Dies umfasst zum Beispiel den Fall, dass die Oberfl{\"a}che der Software mit einem der geforderten Browsern nicht nutzbar ist.

    \section{Quellcode}\label{quellcode}

    Der Quellcode wird dem Auftraggeber nach Abschluss des Projektes zusammen mit der fertiggestellten Software {\"u}bergeben.

    \section{Verg{\"u}tung}\label{verguetung}

    Die Gesamtkosten betragen \textbf{70.000 EUR}.\\

    \section{Anspr{\"u}che bei M{\"a}ngeln / Gew{\"a}hrleistung}\label{ansprueche-bei-muxe4ngeln-gewaehrleistung}

    Der Auftragsnehmer {\"u}bernimmt f{\"u}r das fehlerfreie Laufen aller Funktionen der Software entsprechend der hier aufgef{\"u}hrten Anforderungen die Gew{\"a}hrleistung.

    Erst nach einem Fehlschlagen der Nacherf{\"u}llung in einer vom Auftraggeber gesetzten, angemessenen Frist steht dem Auftraggeber ein Recht auf R{\"u}cktritt oder Minderung der Verg{\"u}tung zu.\\

    Nach erfolgter und beidseitig best{\"a}tigter Abnahme entfallen s{\"a}mtliche Gew{\"a}hrleistungsanpr{\"u}che seitens des Auftraggebers gegen{\"u}ber des Auftragsnehmers.

    \section{Haftung}\label{haftung}

    Der Auftragsnehmer haftet nur f{\"u}r Vorsatz und grobe Fahrl{\"a}ssigkeit (au{\ss}er Haftung f{\"u}r K{\"o}rpersch{\"a}den). Im {\"u}brigen ist jede Haftung, gleich aus welchem Rechtsgrund, insbesondere auch f{\"u}r Datenverluste, ausgeschlossen. 

    \section{Geheimhaltung}\label{geheimhaltung}

    Alle beteiligten Personen verpflichten sich, {\"u}ber alle ihnen w{\"a}hrend der Vertragserf{\"u}llung bekannt gewordenen Kenntnisse und Informationen, {\"u}ber s{\"a}mtliche Bereiche des Auftraggebers Verschwiegenheit zu bewahren und sie Dritten nicht zug{\"a}nglich zu machen.

    \section{Schlussbestimmungen}\label{schlussbestimmungen}

    Vertrags{\"a}nderungen oder Erg{\"a}nzungen sind schriftlich festzuhalten und von beiden Seiten schriftlich festgehalten zu akzeptieren.\\

    Sollten einzelne Bestimmungen dieses Vertrages unwirksam sein, so wird dadurch die Wirksamkeit des Vertrags im {\"U}brigen nicht ber{\"u}hrt.\\

    \section{Unterzeichnung}\label{unterzeichnung}

    Hiermit werden s{\"a}mtliche vorhergehend genannte Bedingungen angenommen.

    \vspace{0.7cm}
    \begin{tabular}{p{4.2cm}}
            \emph{Mannheim}, \\
            \cline{1-1}
            Ort, Datum
    \end{tabular}

    \begin{center}
        \vspace{0.35cm}
        \begin{tabular}{p{6cm} p{1cm} p{6cm}}
        	& & \includegraphics[width=5cm]{Unterschrift.png}\\
            \cline{1-1} \cline{3-3}
            Vertreter des Auftraggebers &  & Verteter des Auftragnehmers\\
            \textbf{Prof. Dr. Eckard Kruse} &  & \textbf{Tim Schmidt}
        \end{tabular}
    \end{center}
}